---
title: 我的环保主义
lang: zh
date: 2007-12-18
tags:
- commentary
---

环保这个话题，已经讨论了很多次。节约水电、收集废电池、不乱扔垃圾……但是，讨论后，有没有落到实处呢？据我看，没有。只讲空话、光说不做没有用，保护我们的地球，要从自己做起、从小事做起。

投票评出的浪费现象，改正了吗？

让我来回顾一下2007年4 、5月间，生活园区团工委 举办的["让节约走进生活"——创建节约型校园活动](http://oldnews.sjtu.edu.cn/info/1003/89522.htm) 。当时进行了一次网上投票，让网友投票评选自己认为最严重的校园浪费现象，评出了[十大浪费现象](http://web.archive.org/web/20080120223005/http://aspxboy.cn/v/phenomenon/default.aspx)。这些浪费现象现在还存在吗？

### 1. 学生活动好，传单满天飞

有所好转，现在很多学生活动，已经减少了传单的发放数量，而改为使用几张展板设摊。漫无目标的在街上散发传单，对活动的宣传效果有限；设摊，并使用音响宣传，效果更好。

今天看到F0706101&F0706102班的"绿色校园 你我共创"宣传活动传单，使用背面用过的废旧纸张制作，而且全部手绘，有所进步。但是，废报纸折成的"环保"二字是使用透明胶带粘贴上去的，塑料的胶带会做成污染；传单是使用水彩笔画出的，水彩笔含挥发性有机溶剂，会破环臭氧层。

### 2. 占座占座，占而不坐

愈演愈烈。原本教室占座，现在发展到食堂也要占座，人为导致座位的紧张。12:45，在第二餐饮大楼三楼餐厅，入座率不到一半，但是90% 以上的空座位均被书包占据；我入座一个被占座位就餐（当然要随时准备让座），就餐完毕占座者仍然没有回来。记得SJTUNews板某帖曾建议，在占座的簿本、卡片上写上"我将于xx点 xx分回来，在此之前你可以利用本座位"。而图书馆阅览室规定，后来的读者可以领取计时牌，若半小时无人入座被占座位，阅览座位就归后来者所有；这项规定可以考虑在教室推广，但是不适用于食堂。这个问题只是"节约"问题、看似与"环保"无关，然而却导致了后面的一个环保问题——白色污染。

### 3. 谁知盘中餐，粒粒皆辛苦

正如[网友提的建议](http://web.archive.org/web/20071221084023/http://aspxboy.cn/v/phenomenon/solve1.aspx?id=11)那样，食堂的饭菜口味不佳；这一点我认可。但是，你有权选择不在食堂用餐，但没有权利浪费我们的粮食！

### 4. 寝室实验室，电脑守空房

没有好转。不过这项浪费平时并没有很严重的后果，因为电不用也就空放了。建议在夏季用电高峰时加强节电宣传；另外，夏季在非空调环境，电脑长期开机是对机器寿命不利的。

但是，教室的电脑浪费惊人。我曾在老师的提示下试图关闭教室的授课计算机，却发现，关机后几秒钟，计算机会自动开启。建议监控室能在看到无人上课或教师不使用计算机时，远程关闭教室计算机。另外，该电脑通常只用于播放演示文稿，可以利用闲置计算能力后台运行[BOINC项目](http://boinc.berkeley.edu/)，为医学研究贡献一份力。

### 5. 路灯日光灯，灯灯不熄

关闭路灯我不赞成，光线暗的时候开启路灯，是行人安全的保障。

教室的日光灯，则是应该关闭的，但是很少做到。不过，让最后一个走的同学关闭日光灯并不现实，因为他并不知道该教室后面还是否有人需要使用，而关灯后马上又开会影响灯管寿命。同样可以发挥监控的作用，当日程表显示该教室不再上课，自修同学很少、且周围有人数不多的自修教室时，管理员应及时前往这个教室请同学到旁边的教室去、并关闭日光灯和锁门。

### 6. 白色污染，环境杀手

这个问题是食堂提供"打包"造成的，仍然很严重。印杰教授在2005级新生教育中曾说过，即使是使用"可降解"一次性餐具，也会造成严重的污染。

"打包"主要有三种原因：⑴课间时间紧张、上课来不及；⑵食堂无座位；⑶档位不提供非一次性餐具。原因⑴是正确的，我也遇到过11:40下课，20 分钟吃完饭，12:00还要上课的情况。原因⑵则是"占座占座，占而不坐"现象直接导致的。原因⑶则是经营单位需要努力改善的，存在此现象的档位有：第五街咖啡（一次性杯子、无用的纸质凭条）、二餐底楼金师傅馄饨和上海快餐（早市的包子和烧卖都是用塑料袋包装好的）。

一个解决方法是使用价格杠杆，"打包"必须收费，且收费定在1元左右，很多同学就不会再选择"打包"了。

### 7. 横幅缤纷挂，铺张谁人知

这个不多说，横幅为布质，不污染环境；而且要达到同样的宣传效果，使用横幅的成本低于散发传单。

### 8. 生活用水，"冲"字当头

有所好转。

### 9. 饮水机长开，安全成患

正如网页上讲的 ，原因是"图方便"。物业公司在夏天同样开启所有饮水机的加热功能，这是完全没有必要的。另外，饮用水本身的浪费问题也不容小视，本文的后面会作详细讨论。

### 10. 稿纸粗用，旧纸不用；只用正面，不用反面

现在部分复印店会建议使用双面复印。他们当然是出于成本考虑，但是殊途同归，这也保护了我们的地球环境。建议再加上价格杠杆，双面复印时每张纸减价1分钱。双面复印不但节约纸张、减少森林的砍伐，更可以让资料瘦身、节省书架的空间、减轻书包的重量。

## 饮用水不是用来取暖的！

教学楼设置有饮水机，这是物业为了方便同学饮水而提供的。上中下院采用的是延中蒸馏水，制造时需要将水加热到蒸发，然后再凝结为液态，消耗大量热能；D 、E楼为浙江产的矿泉水，地下水的适量抽取不会导致地面沉降，但是从浙江长途运输到上海，需要消耗汽油，并产生汽车尾气；F楼为市中纯净水，过滤工艺，环境成本稍低，但是同样需要短途运输、消耗汽油和产生尾气。总之，饮用水的制造和运输，对环境造成的污染，远远大于自来水。

然而，我发现，每个饮水机前放置的小塑料桶，经常是满满的；经常看到有同学满不在乎的把半瓶甚至整瓶的水倒入这个塑料桶。当然，一部分同学倒掉的水是隔夜的饮用水，如果瓶子没有严格消毒，喝隔夜水也许对健康有害，这是正常现象。但是，下午和晚上，仍然不断有同学把半瓶甚至整瓶的水倒掉，这又是为什么呢？

经过我的仔细观察，发现，有些同学、尤其是女生，接取热水并不是为了饮用，而是用于取暖。寒冷的冬天，一个装有热水的玻璃瓶，捂在手上，这是多么舒服的享受啊！但是，你知道吗，你这样做，造成了巨大的环境成本——蒸馏需要的热能，产生这些热能需要燃煤，而燃煤产生的氮氧化物正在使得天空变成灰色；运输排放的尾气，则使得南极洲上空的臭氧层空洞渐渐扩大。

饮水机内的饮用水并不向学生收费，要收费也并不可行。要解决饮用水的浪费问题，需要做两件事：

1. 取消饮水机前的小塑料桶，这样有些同学将不得不为了自己浪费的半瓶或者整瓶水，往卫生间走上一大圈；这个点子来源于报刊文摘 2007年12月12日《[给浪费制造"麻烦"](http://web.archive.org/web/20080225155731/http://www.jfdaily.com/gb/jfxww/xlbk/bkwz/node37239/node37240/userobject1ai1881392.html)》一文。
2. 在教学楼提供生活用热水装置，但是水温不宜过高否则会导致烫伤；因此不能使用宿舍楼的那种电开水器，而要把水温控制在 60℃左右。

在此我向看到这篇文章的各位读者倡议：请合理使用加热的饮用水。如果你需要取暖，请暂时去宿舍楼使用生活热水。
